《**國父思想**》，即為孫中山思想。是以[孫中山的](../Page/孫中山.md "wikilink")1924年[三民主義演講本為基本骨架](../Page/三民主義.md "wikilink")，並加上《[孫文學說](../Page/孫文學說.md "wikilink")》、《[國父全集](../Page/國父全集.md "wikilink")》等相關言論著作，而整理出的[教科書性質書籍](../Page/教科書.md "wikilink")。1953年，臺灣的高級中學的三年級增列「三民主義」一科。而1970年代之後，為中華民國專科學校以上之必修課程的課程之一，現已刪除相關考試項目。

## 大陸時期

1929年，[國民革命軍北伐名義上統一中國後](../Page/國民革命軍北伐.md "wikilink")，實行公民教育。其1929年「高中課程暫行標準」公民教育課程則稱為「黨意」，以三民主義為基礎。但在1932年的「中學課程標準」，又改回稱為「公民」\[1\]而當時在小學方面，則有[商務印書館的](../Page/商務印書館.md "wikilink")「新時代三民主義教科書」為之流通。\[2\]

## 遷台以後

1953年，因應當時[反共抗俄國策](../Page/反共抗俄.md "wikilink")，[教育部聘請](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")[盧紹稷起草](../Page/盧紹稷.md "wikilink")「高級中學三民主義課程標準」草案。審查通過後，於隔年一月實施。但在[台師大公民訓育系與](../Page/台師大.md "wikilink")[中國文化大學三民主義研究所設置之前](../Page/中國文化大學.md "wikilink")，[臺灣地區均未有合格三民主義教師](../Page/臺灣地區.md "wikilink")。據1975年教育部請[台師大教育系行政協助調查顯示](../Page/台師大.md "wikilink")，非本科教受三民主義課程教師達46%。而三民主義也為當時[大學聯考必考科目之一](../Page/大學聯合招生考試.md "wikilink")，隨著[解嚴](../Page/臺灣省戒嚴令.md "wikilink")，1999年的八十九年度大學聯考廢除考三民主義一科。

而在大專院校方面，1950年起大專則恢復三民主義課程，並在1964年更名為「國父思想」，教育部本意試圖藉由大學學術研究方法，使得「三民主義學術化」。1990年在全國大學校長會議中，教育部宣布再更名為「中華民國憲法與立國精神」，並於八十二學年度實施。但在釋字380號被[司法院大法官宣布違憲](../Page/司法院.md "wikilink")，則該課程轉為「通識課程」。\[3\]

## 現狀

在[中華民國教育部的](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")「九五暫綱」將高中原有之「三民主義」、「公民」、「現代社會」等三科目，整微為「公民與社會」一科。三民主義作為獨立課程在[中華民國教育上走入歷史](../Page/中華民國教育.md "wikilink")。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 陳怡如 編製：[國父思想總論](http://blog.ncut.edu.tw/userfile/2969/20080921d.doc)
  - 徐榮崇：[臺灣國父思想教育之實施與變革](http://sunology.culture.tw/cgi-bin/gs32/s3gsweb.cgi/ccd=pC3k6R/fulltextdeclare_dbpath?dbid=hzFNV%5EFNTGUT&dbpathf=/opt/fb32/db/journalf/&fuid=01&dbna=journal).
    载 國父紀念館 編：《孫學研究》，第21期

## 参见

  - 《[孫文學說](../Page/孫文學說.md "wikilink")》
  - [三民主義](../Page/三民主義.md "wikilink")
  - [中国思想史](../Page/中国思想史.md "wikilink")

{{-}}

[Category:台灣教科書](../Category/台灣教科書.md "wikilink")
[Category:臺灣中文書籍](../Category/臺灣中文書籍.md "wikilink")
[+](../Category/孫中山著作.md "wikilink")

1.  [李琪明：海峽兩岸德育教育沿革與現況之比較](http://www.ccunix.ccu.edu.tw/~edume/topic/lee.pdf)

2.  [謝泳：從小學教科書看兩黨教育理念](http://www.cuhk.edu.hk/ics/21c/issue/articles/055_990157.pdf)
3.  [吳儒佳：一個消失中的意識型態--以三民主義在台灣的傳播為例，第二章
    三民主義教育之實施、變革與檢討](http://nccur.lib.nccu.edu.tw/bitstream/140.119/33208/6/45101006.pdf)